The following is the Zamenhofian Esperanto text of the Lord's Prayer. Given that the text is highly ritualized, it has not been affected by the grammatical and lexical changes to the language, but it remains pronounced differently in the different dialects due to the sound changes that have occurred.

\subsection{Zamenhofican Esperanto c. 0 AMC}

\begin{multicols*}{2}
    \textit{Patro nia, kiu estas en la ĉielo, \\
    sanktigata estu Via Nomo. \\
    Venu Via regno. \\
    Fariĝu Via volo, \\
    kiel en la ĉielo, tiel ankaŭ sur la tero.}

    \textit{Nian panon ĉiutagan donu al ni hodiaŭ. \\
    Kaj pardonu al ni niajn ŝuldojn, \\
    kiel ankaŭ ni pardonas al niaj ŝuldantoj. \\
    Kaj ne konduku nin en tenton, \\
    sed liberigu nin de la malbono.}

    \textit{Ĉar Via estas la regno 
    kaj la potenco \\
    kaj la gloro eterne.}

    \textit{Amen.}
    
    \columnbreak

    \prstr pa.t\alvrap o \prstr ni.a\\
    \prstr ki.u \prstr e.stas en la t\tiebar\esh i\prstr e.lo\\
    \scstr sank.ti\prstr ga.ta \prstr e.stu \prstr \labrox i.a \prstr no.mo\\
    \prstr\labrox e.nu \prstr\labrox i.a \prstr\alvrap e.gno\\
    fa\prstr\alvrap i.d\tiebar\ezh u \prstr\labrox i.a \prstr\labrox o.lo\\
    \prstr ki.el en la t\tiebar\esh i\prstr e.lo\\
    \prstr ti.el \prstr an.kaw sur la \prstr te.\alvrap o

    \prstr ni.an \prstr pa.non \scstr t\tiebar\esh i.u\prstr ta.gan\\
    \prstr do.nu al ni ho\prstr di.aw\\
    kaj pa\alvrap\prstr don.u al ni \prstr ni.ajn \prstr\esh ul.dojn\\
    \prstr ki.el \prstr an.kaw ni pa\alvrap\prstr do.nas\\
    al \prstr ni.aj \esh ul\prstr dan.toj\\
    kaj ne kon\prstr du.ku nin en \prstr ten.ton\\
    sed \scstr li.be\prstr\alvrap i.gu nin de la mal\prstr bo.no

    t\tiebar\esh a\alvrap{} \prstr\labrox i.a \prstr e.stas la \prstr \alvrap e.gno\\
    kaj la po\prstr ten.t\tiebar so\\
    kaj la \prstr glo.\alvrap o e\prstr te\alvrap.ne

    \prstr a.men

    \end{multicols*}

\subsection{c. 100 AMC}

\prstr pa.t\alvrap o \prstr ni.ja\\
\prstr cju e\prstr stas en la \prstr t\tiebar\esh je.lo\\
\scstr sa\engma k.ti\prstr ga.ta \prstr e.stu \prstr vi.ja \prstr no.mo\\
\prstr ve.nu \prstr vi.ja \prstr\alvrap e.gno\\
fa\prstr\alvrap i.d\tiebar\ezh u \prstr vi.ja \prstr vo.lo\\
cjel en la \prstr t\tiebar\esh je.lo\\
tjel \prstr a\engma.kow sur la \prstr te.\alvrap o

\prstr ni.jan \prstr pa.non \scstr t\tiebar\esh ju\prstr ta.gan\\
\prstr do.nu al ni ho\prstr di.jow\\
kej pa\alvrap\prstr don.u al ni \prstr ni.jejn \prstr\esh ul.døjn\\
cjel \prstr a\engma.kow ni pa\alvrap\prstr do.nas\\
al \prstr ni.jej \esh ul\prstr dan.tøj\\
kej ne kon\prstr du.ku nin en \prstr ten.ton\\
sed \scstr li.be\prstr\alvrap i.gu nin de la mal\prstr bo.no

t\tiebar\esh a\alvrap{} \prstr vi.ja e\prstr stas la \prstr \alvrap e.gno\\
kej la po\prstr ten.t\tiebar so\\
kej la \prstr glo.\alvrap o e\prstr te\alvrap.ne

\prstr a.men


\subsection{c. 200 AMC}

\begin{multicols*}{2}

{\sc Lowlands}

\prstr pa.t\alvrap o \prstr ni.\paljfric a\\
\prstr cju e\prstr stas ẽn la \prstr t\tiebar\esh je.lo\\
\scstr sã\engma k.ti\prstr ga.da \prstr e.stu \prstr vi.\paljfric a \prstr no.mo\\
\prstr vẽ.nu \prstr vi.\paljfric a \prstr\alvrap e.gno\\
fa\prstr\alvrap i.d\tiebar\ezh u \prstr vi.\paljfric a \prstr vo.lo\\
cjel ẽn la \prstr t\tiebar\esh je.lo\\
tjel \prstr ã\engma.ko\lgth{} sur la \prstr te.\alvrap o

\prstr ni.\paljfric ãn \prstr pã.nõn \scstr t\tiebar\esh ju\prstr ta.gãn\\
\prstr dõ.nu al ni ho\prstr di.\paljfric o\lgth{}\\
ke\lgth{} pa\alvrap\prstr dõn.u al ni \prstr ni.\paljfric ẽ\lgth{}n \prstr\esh ul.dø̃\lgth{}n\\
cjel \prstr ã\engma.ko\lgth{} ni pa\alvrap\prstr dõ.nas\\
al \prstr ni.\paljfric e\lgth{} \esh ul\prstr dãn.tø\lgth{}\\
ke\lgth{} ne kõn\prstr du.gu nĩn en \prstr tẽn.tõn\\
sed \scstr li.be\prstr\alvrap i.gu nĩn de la mal\prstr bõ.no

t\tiebar\esh a\alvrap{} \prstr vi.\paljfric a e\prstr stas la \prstr \alvrap e.gno\\
ke\lgth{} la po\prstr dẽn.d\tiebar zo\\
ke\lgth{} la \prstr glo.\alvrap o e\prstr te\alvrap.ne

\prstr ã.mẽn

\columnbreak

{\sc Highlands}

\prstr pa.t\alvrap o \prstr ni.\paljfric a\\
\prstr cju e\prstr stas ẽn la \prstr t\tiebar\esh je.lo\\
\scstr sã\engma k.ti\prstr ga.ta \prstr e.stu \prstr vi.\paljfric a \prstr no.mo\\
\prstr vẽ.nu \prstr vi.\paljfric a \prstr\alvrap e.gno\\
fa\prstr\alvrap i.d\tiebar\ezh u \prstr vi.\paljfric a \prstr vo.lo\\
cjel ẽn la \prstr t\tiebar\esh je.lo\\
tjel \prstr ã\engma.ko\lgth{} sur la \prstr te.\alvrap o

\prstr ni.\paljfric ãn \prstr pã.nõn \scstr t\tiebar\esh ju\prstr ta.gãn\\
\prstr dõ.nu al ni ho\prstr di.\paljfric o\lgth{}\\
ke\lgth{} pa\alvrap\prstr dõn.u al ni \prstr ni.\paljfric ẽ\lgth{}n \prstr\esh ul.dø̃\lgth{}n\\
cjel \prstr ã\engma.ko\lgth{} ni pa\alvrap\prstr dõ.nas\\
al \prstr ni.\paljfric e\lgth{} \esh ul\prstr dãn.tø\lgth{}\\
ke\lgth{} ne kõn\prstr du.ku nĩn ẽn \prstr tẽn.tõn\\
sed \scstr li.be\prstr\alvrap i.gu nĩn de la mal\prstr bõ.no

t\tiebar\esh a\alvrap{} \prstr vi.\paljfric a e\prstr stas la \prstr \alvrap e.gno\\
ke\lgth{} la po\prstr tẽn.t\tiebar so\\
ke\lgth{} la \prstr glo.\alvrap o e\prstr te\alvrap.ne

\prstr ã.mẽn

\end{multicols*}

\subsection{c. 300 AMC}

\subsection{c. 400 AMC}

\subsection{c. 500 AMC}

\subsection{c. 600 AMC}

\subsection{c. 700 AMC}

\subsection{c. 800 AMC}

\subsection{c. 900 AMC}

\subsection{c. 1000 AMC}